Nous allons nous intéresser à deux points précis concernant le cerveau : la propagation des potentiels d'action (vecteur d'information) le long des axones et la structure des neurones. La chose est extrêmement réductrice. En effet, on ne considère nullement la transmission de l'information à travers les synapses ni la contribution des astrocytes et autres cellules gliales qui constituent la majeure partie du cerveau en masse et en nombre de cellules.


\subsection{Le mécanisme de propagation de l'information}

Les cellules, ainsi que le milieu extracellulaire, contiennent différents ions, notamment des ions \ce{K+} et \ce{Na+}. Un équilibre est maintenu par les pompes sodium-potassium (\ce{Na+}-\ce{K+} ATPase), une protéine transmembranaire qui transporte ces ions à travers les membranes des cellules. Les efficacités du transport de ces ions étant inégales, il s'établit un potentiel de repos. Ce potentiel est de \SI{-70}{mV} dans les neurones.

Le signal que portent les neurones est de nature électrique, il s'agit d'une propagation d'un déséquilibre de ce potentiel. Cette dépolarisation transitoire est appelé potentiel d'action (ou influx nerveux). Les potentiels d'action ont tous le même profil et la même amplitude : c'est la loi du tout ou rien. On peut décomposer la propagation en différentes étapes. En dessous d'un seuil de tension $V_0 =$ \SI{-55}{mV}, des canaux sodiques voltages-dépendants laissent passer des ions \ce{Na+} dans le sens du gradient de potentiel électrochimique. Cette phase est passive et provoque une augmentation du potentiel. Une fois la tension de seuil atteinte, un maximum de canaux sodiques sont ouverts, alors la tension augmente jusqu'à blocage des canaux, ce qui se produit autour de \SI{40}{mV} ; cependant, l'équilibre électrochimique du sodium n'est pas tout à fait atteint. Une ouverture des canaux potassium voltage-dépendants permet alors une diminution de la tension en laissant les ions potassium sortir selon le gradient électrochimique. Mais l'inactivation des canaux sodiques induit une hyperpolarisation transitoire jusqu'à \SI{-80}{mV}. Il suit une période réfractaire durant laquelle il est impossible de provoquer un nouveau potentiel d'action. En effet, les concentrations de \ce{Na+} et \ce{K+} ont des gradients inversés par rapport à l'état de repos. Ensuite, on a une fermeture des canaux potassium et sodium. Ensuite, les pompes sodium-potassium rétablissent les concentrations normales et ramène le potentiel au potentiel de repos. L'axone est de nouveau prêt pour un nouveau potentiel d'action. Ce cycle complet a une durée de \SI{4}{ms}.

Grâce à ce phénomène qui est très local, on a une élévation de la tension dans les régions voisines de l'axone. Lorsque cette tension dépasse la tension de seuil, le même phénomène se déclenche, conduisant ainsi à la propagation du signal. De plus, le potentiel d'action ne peut pas se propager en arrière grâce à la période réfractaire. 

Il est à noter qu'on néglige l'effet de la gaine de myéline. Celle-ci permet d'augmenter la vitesse de propagation de l'influx nerveux de \SI{1}{m/s} à environ \SI{50}{m/s} et qui permet de ne pas avoir de baisse de potentiel entre les deux extrémités de l'axone. Le principe du fonctionnement se base simplement sur un isolant qui limite les échanges ioniques aux nœuds de \textsc{Ranvier}, qui sont les endroits de l'axone non recouverts par la myéline.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.14]{images/neurone.eps}
\caption{Schéma d'un neurone}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsection{Structure du neurone et rôle des microtubules}

Les microtubules sont des fibres qui font partie du cytosquelette, qui est l'ensemble des structures conférant aux cellules leurs propriétés mécaniques. Les microtubules ont une demi-vie de l'ordre de 10 minutes et une longueur de persistance de plusieurs millimètres. Les microtubules sont constitués de dimères de tubuline. Ces dimères sont constitués de deux sous-unités : la tubuline $\alpha$ et la tubuline $\beta$, liées par une liaison non covalente. Ces dimères, alignés en une fibre, forment un protofilament. Un microtubule est constitué généralement de 13 protofilaments donnant une structure hélicoïdale à la microtubule. Aussi, celles-ci ont une forme de tube creux.

Chaque dimère se comporte comme un dipôle électrique. Les microtubules sont donc polarisés. Il existe cependant une autre conformation du dimère dans lequel le moment dipolaire est orienté dans le sens contraire. Ainsi, un microtubule peut se polariser localement dans le sens contraire. Puisque cette conformation est instable, le dimère reprend sa conformation initiale, on peut ainsi propager de l'information codée par un moment dipolaire. Tout comme les potentiels d'action, cette information est de nature électrique. En faisant intervenir la physique quantique, on peut supposer qu'il y ait une superposition quantique de ces deux états, faisant ainsi du microtubule un support de stockage et de manipulation de qubits. Aussi, il est naturel de s'intéresser à la propagation de l'information via les microtubules. D'autant plus qu'une hypothèse très célèbre de \textsc{Penrose} attribue la conscience humaine à un fonctionnement quantique des microtubules en montrant qu'il existe des comportement déterministes qui ne peuvent pas être algorithmiques, ce qui, selon lui, ne peut pas être expliqué par la physique classique. \cite{penrose}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{images/microtubule.eps}
\caption{Schéma d'un microtubule}
\end{figure}

Il y a cependant plusieurs objections de nature biologique à cette hypothèse, avant de considérer la dimension physique. Tout d'abord, les microtubules ne sont pas conçus pour la propagation et ne sont donc pas efficaces dans ce rôle. La vitesse de propagation atteignable est inférieure de plusieurs ordres de grandeurs à la vitesse de propagation d'un potentiel d'action \cite{microtubules}. De plus les microtubules ont seulement un rôle de structure totalement indépendante de la conduction d'information. L'intensité du moment dipolaire créé est trop faible pour initier un potentiel d'action en perturbant localement la tension dans l'axone. D'autre part un microtubule a une longueur de persistance de quelques millimètres, ce qui est considérable pour un élément du cytosquelette (et qui dépasse largement la longueur de la majorité des cellules), mais qui est bien plus faible que la longueur d'un bon nombre d'axones. En effet, certains neurones peuvent avoir des connections avec des neurones extrêmement distants. Aussi il faudrait que l'information puisse se transmettre entre des microtubules disjoints. D'autre part, le cytosquelette est une structure dynamique : il est constamment renouvelé par polymérisation et les structures existantes ont une durée de vie faible. Les microtubules ont en particulier une demi-vie de l'ordre de la dizaine de minutes. Aussi, il est difficile de concevoir qu'une structure aussi dynamique, imprévisible et aléatoire puisse être à l'origine d'un phénomène aussi stable que la conscience.	

\FloatBarrier
